\section{Theorie}
\label{sec:Theorie}
\subsection{Ziel}
Ziel des Versuches ist es die äußerste Schale von Alkali-Atomen zu untersuche.
Dafür wird die Methode der Spektroskopie im sichtbaren Lichtspektrum benutzt.
Es werden Alkali-Metalle untersucht, da sie in ihrer äußeren Schale nur ein Elektron besitzen und daher vereinfachende Annahmen getroffen werden können.
\subsection{Spektren der Alkali-Metalle}
Wie bereits erwähnt besitzen Alkali-Atome nur ein Elektron auf ihrer äußersten Schale, dieses Elektron gilt es zu untersuchen.
Zur Vereinfachung der Rechnungen werden alle unteren Schalen/Elektronen der Alkali-Atome in zwei Konstanten zusammengefasst $\sigma_{1}$ und $\sigma_{2}$.
Diese Konstanten werden Abschirmungszahlen genannt.
Das äußere wirksame Coulomb-Feld wird also durch die Abschirmungszahlen abgeschirmt und es gilt beim äußeren Elektron
\begin{equation}
    Z_\text{eff} = z - \sigma.
    \label{eqn:theo1}
\end{equation}
$\sigma_{1}$ ist die vollständige Abschirmung und $\sigma_{2}$ die innere Abschirmung.
Bei letzterer wird jedoch nur die Beeinflussung der inneren Schalen berücksichtigt.
Um diese Zahlen zu bestimmen werden Alkali-Atome energetisch angeregt, wodurch die Elektronen in durch das Pauli-Verbot definierte Energiebänder springen und wieder zurück springen.
Dabei wird Licht ausgestrahlt, das wie in der Durchführung beschrieben in seine Spektren zerlegt wird.
Diese Energieniveaus gilt es zu bestimmen.
Vereinfacht wird dies durch eine Ein-Elektronen-Näherung, jedoch werden zur vollständigen Beschreibung mehrere Parameter benötigt.
Zur Beschreibung des Hauptenergieniveaus wird die Hauptquantenzahl n verwendet, also die äußerste Schale mit dem einen für Alkali-Atome typischen Elektron.
Die Zweite Quantenzahl ist die Bahndrehimpulsquantenzahl l und der Gesamtdrehimpuls/Spin j.
Diese Zahlen stehen in folgendem Zusammenhang:
\begin{equation}
    j=l\pm\frac{1}{2}
    \label{eqn:theo2}
\end{equation}
Gerade dieser Zusammenhang sorgt für die Spaltung in untere Energieniveaus.
In welche unteren Energieniveaus gespaltet wird, hängt jedoch von ungleichen Wahrscheinlichkeiten ab.
Deshalb werden die Beobachteten Spaltungen durch die Auswahlregeln beschrieben, die besagen das sich bei jeden Energieniveau-Wechsel die Bahndrehimpulsquantenzahl l um 1 ändert.
Die Hauptquantenzahl n kann sich beliebig ändern wobei jedoch gilt das hohe n unwahrscheinlicher sind als niedrige n.
Am unwahrscheinlichsten ist ein Übergang mit $\Delta j=0$ und kann deswegen vernachlässigt werden.
Auf die Nomenklatur der Energieniveaus wird in diesem Protokoll nicht weiter eingegangen, da diese für die Aussage des Versuches nicht relevant sind.
Durch diese Zusammenhänge und Wahrscheinlichkeiten kann nun die Dublett-Struktur, die im Spektrum der Alkali-Atome auftaucht erklärt werden.
Ein Dublett bilden zwei Emissionslinienen mit fast gleicher Wellenlänge.
Für Dubletts gilt das diese die gleichen Bahndrehimpulsquantenzahl mit unterschiedlichem Spin besitzen.
Der Abstand eines Dubletts lässt sich mit Ein-Elektronen-Näherung und Vereinfachung relativistischer Effekte als Störfaktoren 1.Ordnung wie folgt berechnen:
\begin{equation}
    \Delta E_\text{D}=E_\text{n,j}-E_\text{n,j+1}=\frac{R_{\inf}\alpha^{2}}{n^{3}}(z-\sigma_{2})^{4}\frac{1}{l(l+1)}.
    \label{eqn:theo3}
\end{equation}
Für $\Delta E_\text{D}$ gilt:
\begin{equation}
    \Delta E_\text{D}=hc\frac{\Delta\lambda}{\lambda^{2}}
    \label{eqn:theo4}
\end{equation}
($R_{\inf}=$ Rydeberg-Energie, $\alpha=$ Sommerfeldsche Feinstrukturkonstante)
Die Größen $\Delta E_\text{D},l,n,z$ sind entweder bekannt oder werden mit der in der Durchführung beschriebenen Apparatur ermittelt, daher kann die Abschirmungszahl $\sigma_{2}$ mit Gl.\eqref{eqn:theo3} berechnet werden.
%\begin{figure}
    %\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  %\centering
  %\includegraphics[width=0.80\textwidth]{abbildungen/}
  %\caption{.}
  %\label{fig1}
%\end{subfigure}
%\end{figure}

